---
layout: post
title:  "Euler's Totient Function/Theorem"
summary: "歐拉函數、歐拉定理"
author: jorrhukmb
date: '2021-03-01 11:47:00 +0800'
category: ['notes','math', 'modulo']
thumbnail: /assets/img/posts/Banner5.gif
keywords: blog, note, math, Euler, modulo, prime, Fermat
usemathjax: true
permalink: /blog/Euler/
---

# Euler's Totient Function

歐拉函數 $\varphi(n)$ 是小於等於 $n$ 中與 $n$ 互質的數的個數

---

## Lemma

若 $p$ 為質數
1. $\varphi(p) = p-1$
2. 若 $n\in\mathbb{Z^+}$，$\varphi(p^n) = p^n(1-{1\over p})$

3. 若 $a = p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\dots p_n^{\alpha_n}$ 是 a 的標準分解式，則
  
  
   $$
\varphi(a) = a(1-{1\over p_1})(1-{1\over p_2})\dots(1-{1\over p_n})
   $$
   
4. 若 $\gcd(a,b)=1$ ， 則 $\varphi(ab)=\varphi(a)\varphi(b)$

---

## Proof

1. 很顯然，小於等於 $p$ 的數，只有 $p$ 與 $p$ 不互質

2. 與 $p^n$ 不互質的數為 $p$ 的倍數，而不超過 $p^n$ 且為 $p$ 的倍數有 $p^n\over p$ 個，

   故 $\varphi(p^n) = p^n-{p^n\over p} = p^n(1-{1\over p})$

3. 因為不超過 $a$ 且為 $p_1$ 的倍數的正整數共有 $a\over p_1$ 個，分別為
  
  
   $$
   1p_1, 2p_1, 3p_1, \dots, {a\over p_1}p_1
	$$
   所以不超過 $a$ 且與 $p_1$ 互質的個數為 $a - {a\over p_1} = a(1-{1 \over p_1})$。
   
   因為不超過 $a$ 且為 $p_2$ 的倍數的正整數共有 $a\over p_2$ 個，分別為
   
   
	$$
   1p_2, 2p_2, 3p_2, \dots, {a\over p_2}p_2
   $$
   但因為其中有些數已經是 $p_1$ 的倍數了，所以要再扣掉在 $1, 2, 3, \dots, {a\over p_1}$ 中為 $p_2$ 的倍數，
   
   一共有

   
   $$
   {a\over p_2} - {a\over p_1} {1\over p_2} =  {a\over p_2}(1-{1\over p_1})
   $$
   
   因此不超過 $a$ 且與 $p_1, p_2$ 互質的個數就會是
   
   
   $$
a(1-{1\over p_1}) - {a\over p_2}(1-{1\over p_1}) = a(1-{1\over p_1})(1-{1\over p_2})
   $$
又因為不超過 $a$ 且為 $p_3$ 的倍數的正整數共有 $a\over p_3$ 個，分別為
   
   
   $$
   1p_3, 2p_3, 3p_3, \dots, {a\over p_3}p_3
   $$
   但其中有些也是 $p_2, p_3$ 的倍數，所以要去除他們
   
   在此只考慮在 $1, 2, 3, \dots, {a\over p_3}$ 中與 $p_1, p_2$ 互質的個數即可
   
   由上述計算方法可知，不超過 $a\over p_3$ 且與 $p_1, p_2$ 都互質的正整數個數為
   
   
	$$
   {a\over p_3}(1-{1\over p_1})(1-{1\over p_2})
   $$
   於是可知，不超過 $a$ 且與 $p_1, p_2, p_3$ 互質的正整數個數為
   
   
   $$
   a(1-{1\over p_1})(1-{1\over p_2}) - {a\over p_3}(1-{1\over p_2})(1-{1\over p_2}) = a(1-{1\over p_1})(1-{1\over p_2})(1-{1\over p_3})
   $$
   依此類推，即可證得
   
   
   $$
   \varphi(a) = a(1-{1\over p_1})(1-{1\over p_2})\dots(1-{1\over p_n})
   $$
   
4. 設 $a = p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\dots p_n^{\alpha_n}, \space b = q_1^{\beta_1}q_2^{\beta_2}\dots q_m^{\beta_m}$ 為 $a, b$ 的標準分解式，

   則 $p_i \neq q_j$，其中 $i = 1,2,\dots,n$ 及 $j = 1,2,\dots,m$

   於是

   
   $$
   \varphi(ab)\\
   = ab \prod_{k=1}^n {p_k-1\over p_k} \prod_{l=1}^m {q_l-1\over q_l}\\
   = (a\prod_{k=1}^n {p_k-1\over p_k})(b\prod_{l=1}^m {q_l-1\over q_l})\\
   = \varphi(a)\varphi(b)
   $$


---

# Euler's Theorem

歐拉定理其實是費馬小定理的推廣

---

## 定理

若 $\gcd(a,m)=1$，則


$$
a^{\varphi(m)}\equiv 1 \pmod m
$$

---

## 證明

設 $H = \langle a \rangle$，$H$ 為 $(\mathbb{Z}/m\mathbb{Z})^{\times}$ 的一個子群

並且如果 $\lvert H \rvert = n$，$a^n \equiv 1 \pmod m$。

由 [Lagrange's theorem](https://en.wikipedia.org/wiki/Lagrange's_theorem_(group_theory)) 可知，$ n\space \vert \space \varphi(m)$ 

令 $\varphi(m) = tn$，則


$$
a^{\varphi(m)} \equiv (a^n)^t \equiv 1 \pmod m
$$
證畢。

---

## Fermat's Little Theorem

費馬說，若 $p$ 為質數，


$$
a^{p}\equiv a \pmod p
$$

###### (這個我懶得看證明)

若 $gcd(a,p)=1$ ，


$$
a^{p-1}\equiv 1 \pmod p
$$


---

由 [Euler's Theorem](#euler's-theorem) 可推得

若 $p$ 為質數
$$
a^{p-1} \equiv 1 \pmod p
$$

---

# 應用

之前在學的時候，我只有學到費馬小定理，而且沒有看證明

我只知道若 $p$ 為質數，

要算一個在模 $p$ 底下次方非常大的數時，可以將次方先$\mod p-1$ 

亦或是若 $\gcd(a,p)=1$，$a$ 的模逆元為 $a^{p-2}$

---

現在把歐拉函數、定理看完後，才知道 $p$ 不一定是要質數才行

只要 $\gcd(a,p) = 1$ ，

要算一個在模 $p$ 底下次方非常大的數


$$
a^{b}\pmod p
$$


根據 [Euler's Theorem](#euler's-theorem) ，結果等同於


$$
a^{b\text{ mod }{\varphi(p)}} \pmod p
$$

---

若 $\gcd(a,p)=1$ ， 可以求得 $a$ 的模逆元為 $a^{\varphi(p)-1}$


$$
\because a^{\varphi(p)} \equiv 1 \pmod p\\
\quad a\ \cdot \ a^{\varphi(p)-1} \equiv 1 \pmod p\\
\quad a \ \cdot \ a^{-1} \equiv 1 \pmod p\\
\therefore a^{-1} \equiv a^{\varphi(p)-1}
$$
